{
    "date": "0213",
    "dateDisplay": "13 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "'निर्मलम्' का संधि-विच्छेद क्या होगा?",
            "options": [
                "(A) निः + मलम्",
                "(B) नि + मलम्",
                "(C) निर् + मलम्",
                "(D) निस + मलम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(A) निः + मलम्"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "कौन-सी भूमि पवित्र और ममतामयी है ?",
            "options": [
                "(A) ग्रामीण भूमि",
                "(B) भारतभूमि",
                "(C) अरण्यभूमि",
                "(D) मरुस्थलीय भूमि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "भारतभूमि"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'भवत्' शब्द के षष्ठी बहुवचन का रूप क्या होगा ?",
            "options": [
                "भवान्",
                "भवति",
                "भवतः",
                "भवताम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "भवताम्"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'उदिते सूर्ये स: स्नाति।' वाक्य में सप्तमी विभक्ति किस सूत्र से हुई है?",
            "options": [
                "(A) सप्तम्यधिकरणे",
                "(B) यस्य च भावेन भाव लक्षणम्",
                "(C) आधारोऽधिकरणम्",
                "(D) यतश्च निर्धारणम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) यस्य च भावेन भाव लक्षणम्"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "49. 'सीमन् + डाप्' से कौन-सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "सीमानम्",
                "सीमाना",
                "सीमा",
                "सीमना"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "स्वामी दयानंद का जन्म किस गाँव में हुआ था ?",
            "options": [
                "कंटारा",
                "टंकारा",
                "टंकपुर",
                "भिखनटोला"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "टंकारा"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "‘बाणेन बिद्ध:’ का समस्त पद कौनसा है?",
            "options": [
                "बाणाबिद्ध:",
                "वाणेबिद्ध:",
                "बाणबिद्ध:",
                "बाणेाबिद्ध:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "वाणेबिद्ध:"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "अज: + टाप् से कौन-सा शब्द बनेगा?",
            "options": [
                "आज:",
                "अजा",
                "आजा",
                "अजान्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "आजा"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'व्याघ्र पथिक कथा' पाठ के रचयिता कौन हैं?",
            "options": [
                "(A) विष्णु शर्मा",
                "(B) नारायण पण्डित",
                "(C) दण्डी",
                "(D) बाणभट्ट"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(B) नारायण पण्डित"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "वीरेश्वर कौन था?",
            "options": [
                "(A) मिथिला का राजा",
                "(B) मिथिला का मंत्री",
                "(C) मिथिला का राजकुमार",
                "(D) मिथिला का संतरी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(B) मिथिला का मंत्री"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "रात्रिजागरण छोड़कर मूलशंकर कहाँ गये ?",
            "options": [
                "घर",
                "गुरु की खोज में",
                "मंदिर",
                "विद्यालय"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "घर"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'भारतम्हिमा' पाठ में किस देश की महिमा का वर्णन किया गया है?",
            "options": [
                "(A) नेपाल",
                "(B) श्रीलंका",
                "(C) भारत",
                "(D) अमेरिका"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "भारत"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "इन्द्र किस रूप में कर्ण के समक्ष आया ?",
            "options": [
                "(A) साधु",
                "(B) पाचक",
                "(C) दाता",
                "(D) ब्राह्मण"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "ब्राह्मण"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "मुनय: ऊर्ध्वबाहव: नियमात् ....... उपतिष्ठन्ते ।",
            "options": [
                "(A) चन्द्रम्",
                "(B) आदित्यम्",
                "(C) राजानम्",
                "(D) अग्निम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) आदित्यम्"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "भारतीय संस्कृति में कितने संस्कार होते हैं ?",
            "options": [
                "(A) बारह",
                "(B) चौदह",
                "(C) सोलह",
                "(D) ग्यारह"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "(C) सोलह"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'स्वतन्त्रः ................ ।' इस सूत्र के रिक्त स्थान की पूर्ति उचित शब्द से करें ।",
            "options": [
                "कर्म",
                "अपादानम्",
                "कर्ता",
                "करणम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "कर्ता"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'प्रतिदिनम्' में कौन-सा समास है ?",
            "options": [
                "अव्ययीभाव",
                "तत्पुरुष",
                "कर्मधारय",
                "द्विगु"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "अव्ययीभाव"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'कण्ठाभरणम्' का विग्रह क्या होता है ?",
            "options": [
                "कण्ठे आभरणम्",
                "कण्ठाय आभरणम्",
                "कण्ठेन आभरणम्",
                "कण्ठस्य आभरणम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कण्ठस्य आभरणम्"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "याज्ञवल्क्य ने आत्मतत्त्व की शिक्षा किसको दी थी ?",
            "options": [
                "मैत्रेयी को",
                "गार्गी को",
                "सुलभा को",
                "रामभद्राम्बा को"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "मैत्रेयी को"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'अहम्' पद का मूल रूप क्या है ?",
            "options": [
                "अस्मद्",
                "युष्मद्",
                "एतत्",
                "इदम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अस्मद्"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "‘विद्वत्सु’ किस शब्द का रूप है?",
            "options": [
                "विद्वान्",
                "विद्वन्",
                "विद्वस्",
                "विदवस्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "विद्वस्"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'सारा संसार अपना परिवार' किसके लिए है?",
            "options": [
                "(A) संकुचित हृदय वालों के लिए",
                "(B) भिखारी के लिए",
                "(C) उदारचरित वालों के लिए",
                "(D) राजा के लिए"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "उदारचरित वालों के लिए"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "बाघ के हाथ में क्या था?",
            "options": [
                "पत्थर",
                "जल",
                "कुश",
                "बेलपत्र"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कुश"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "59. स्वामी दयानंद का बचपन का नाम क्या था ?",
            "options": [
                "(A) दयाशंकर",
                "(B) मूलशंकर",
                "(C) गौरीशंकर",
                "(D) प्रमोदशंकर"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'अ + इ' के मेल से कौन-सा नया वर्ण बनेगा?",
            "options": [
                "(A) ओ",
                "(B) ए",
                "(C) ऐ",
                "(D) अय्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "ए"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "'यस्य च भावेन भावलक्षणम्' सूत्र का उदाहरण वाक्य है",
            "options": [
                "(A) गोषु कृष्णा बहुक्षीरा ।",
                "(B) रुदिते पुत्रे पिता आपणं गतः ।",
                "(C) उदिते सूर्ये सः गृहं गतः ।",
                "(D) मोक्षे इच्छा अस्ति ।"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) गोषु कृष्णा बहुक्षीरा ।"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'मानवः' में कौन सा प्रत्यय है?",
            "options": [
                "त",
                "तसिल्",
                "अच्",
                "अण्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2017,
            "correctAnswer": "अण्"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'अनन्तरम्' अव्यय के योग में कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "तृतीया",
                "षष्ठी",
                "चतुर्थी",
                "पञ्चमी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पञ्चमी"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "47. 'पठनम्' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "क्त",
                "क्तवतु",
                "ल्युट्",
                "ल्यप्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'अस्ति' किस धातु का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) अस्",
                "(B) भू",
                "(C) अद्",
                "(D) आसु"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) अस्"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "36. 'आलोकयति' पद में कौन उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "आङ्",
                "अनु",
                "अव",
                "अप्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'हिरण्मयेन पात्रेण ............ दृष्टये ||' मंत्र किस उपनिषद् से संकलित है ?",
            "options": [
                "(A) मुण्डकोपनिषद्",
                "(B) कठोपनिषद्",
                "(C) ईशावास्योपनिषद्",
                "(D) श्वेताश्वतरोपनिषद्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "ईशावास्योपनिषद्"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "5. किसकी विजय नहीं होती है?",
            "options": [
                "सत्य की",
                "असत्य की",
                "धर्म की",
                "सत्य और असत्य दोनों की"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'अलसकथा' पाठ के रचनाकार कौन हैं ?",
            "options": [
                "विद्यापति",
                "दामोदर गुप्त",
                "राजशेखर",
                "पिङ्गल"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "विद्यापति"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'रजक:' का स्त्रीलिंग रूप क्या होगा ?",
            "options": [
                "रजका",
                "रजकनी",
                "रजकिन",
                "रजकी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "रजकी"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'विना' अव्यय के योग में कौन-सी विभक्ति नहीं होती है?",
            "options": [
                "(A) चतुर्थी",
                "(B) पञ्चमी",
                "(C) द्वितीया",
                "(D) तृतीया"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) चतुर्थी"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'हिमालयात् गङ्गा प्रभवति ।' यहाँ 'हिमालयात्' पद में पञ्चमी विभक्ति किस सूत्र से हुई है ?",
            "options": [
                "आख्यातोपयोगे",
                "अपादाने पञ्चमी",
                "भुव: प्रभवश्च",
                "ध्रुवमपायेऽपादानम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "भुव: प्रभवश्च"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "पाटलिपुत्र पटना के नाम से कब प्रसिद्ध हुआ ?",
            "options": [
                "(A) भगवान् बुद्ध के समय में",
                "(B) मुगल काल में",
                "(C) मध्यकाल में",
                "(D) अंग्रेजों के शासन काल में"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) मध्यकाल में"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "किस पद में 'अनु' उपसर्ग नहीं है?",
            "options": [
                "(A) अनुवाद:",
                "(B) अन्वय:",
                "(C) अनन्य:",
                "(D) अन्वेषणम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) अनन्य:"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "57. लक्ष्मी किसका वरण करती है?",
            "options": [
                "(A) मूर्ख",
                "(B) उद्योगी पुरुष",
                "(C) लोभी",
                "(D) क्रोधी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "'कुम्भकारः' में कौन-सा समास है ?",
            "options": [
                "तत्पुरुष",
                "अव्ययीभाव",
                "बहुव्रीहि",
                "द्वन्द्व"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "तत्पुरुष"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "त्रय: ............ चरन्ति ।'' खाली स्थान में उचित विकल्प क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) मृगव:",
                "(B) मृगानि",
                "(C) मृगा:",
                "(D) मृग"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C) मृगा:"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "अलसकथा पाठ में 'अहो कथमयं कोलाहलः' किसकी उक्ति है ?",
            "options": [
                "पहला आलसी",
                "दूसरा आलसी",
                "तीसरा आलसी",
                "चौथा आलसी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "पहला आलसी"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "'लिख् + ल्युट्' से कौन शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "लिखनम्",
                "लेखनम्",
                "लिखितम्",
                "लेख:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "लेखनम्"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'शिक्षिका' शब्द में कौन-सा स्त्री प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "टाप्",
                "डाप्",
                "चाप्",
                "ति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "टाप्"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "'पा' धातु के लोट् लकार मध्यमपुरुष एक वचन का रूप कौन है?",
            "options": [
                "(A) पिबतु",
                "(B) पिबसि",
                "(C) पिब",
                "(D) पिबेः"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) पिब"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'अलस कथा' पाठ के रचयिता कौन हैं ?",
            "options": [
                "(A) विद्यापति",
                "(B) महात्मा विदुर",
                "(C) कृष्ण",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "\"अकिञ्चन:\" का विग्रह कौन-सा है ?",
            "options": [
                "ना किञ्चनः",
                "न अकिञ्चनः",
                "न किञ्चनः",
                "नो किञ्चनः"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "न किञ्चनः"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "कर्ण शक्र को छठी बार क्या देना चाहा ?",
            "options": [
                "अनेक हजार घोड़ा",
                "अग्निष्टोम का फल",
                "पृथ्वी",
                "सोना"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अग्निष्टोम का फल"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "16. 'गोदान' किस संस्कार का मुख्य कर्म है ?",
            "options": [
                "(A) विवाह",
                "(B) केशान्त",
                "(C) अक्षरारम्भ",
                "(D) अंत्येष्टि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        }
    ]
}